## Heute lebt der Mensch in einem Später, einem Bedürfnis-Zufriedenstellungs-Aufschieben

Das Modell zu unserer Auffassung eines normalen Lebens ist deutlich und wohl definiert. Während des größten Teiles der Kinder- und Jugendzeit, etwa bis zum 24. Lebensjahr, soll man sich in verschiedenen Formen von zurechtgelegten Aktivitäten und Unterricht – Kinder­garten, Grundschule, Gymnasium und Hochschule – befinden. Danach soll man einen Partner suchen, ein Paar oder eine Familie bilden, parallel dazu Karriere machen, ein Haus bauen, ein Auto kaufen usw. Man soll sich etablieren, seine Identität aufbauen und sich Status schaffen. Zwi­schen­durch soll man auch dazu kommen, ein bisschen zu reisen und „die Batterien aufzuladen“, so dass man weiter machen kann.
Während alldem gibt es ein Warten auf das Glück, das sich einfinden soll, sobald man fertig ist und seine Ziele erreicht hat.
Wenn man etwa 42 Jahre alt ist, erfolgreich, die Kinder nähern sich der Pubertät und man findet, es sei jetzt „an der Zeit“, man könne sich jetzt ein wenig Ausschüttung für alle gemachten Investierungen erwarten, dann kommt die Krise, die Lebenskrise, die 40-Jahreskrise, die Depression, Ausgebranntheit, usw. Weshalb diese unbegreifliche Müdigkeit und alle Unzufriedenheit, wieso sollte gerade ich in eine Scheidung geraten, und gerade jetzt?
Dieser Denkfehler, dieser Hohlraum der entstanden ist und sich so stark eingearbeitet hat, dass man glaubt, so müsse man sein, so sei man geboren worden, ist etwas, was den Körper zu Tode erschrickt. Wenn es zuviel geworden ist, dann hakt er aus, er streikt. Der Körper hält nicht mehr Anpassung aus aber der Kopf hat kein anderes Modell als „mehr vom Gleichen“. Anpassung an alle Forderungen und Erwartungen ist so durchgreifend, dass es schwierig ist, zurück zum autonomen freien Denken zu finden, das man als Kind hatte, bevor die Anpassung Überhand nahm.
Weshalb werden nicht alle davon betroffen?
Einige Menschen haben die primäre Verhaltensweise gegenüber dem Leben nicht verloren. Sie wissen, dass alles, was mit dem Äußeren zu tun hat, sekundär und wählbar ist. Sie lernen allmählich, dass die Kunst, gut durchzukommen in diesem System, darin besteht, dass man das Spiel nach der herrschenden Regeln spielt, und hoffen auf Glück. Im schlimmsten Fall verliert man, aber das macht nicht allzu viel, man krempelt die Arme hoch und fängt von Neuem an. Man weiss, dass alles Äußere nicht existentiell ist, sondern elementar und auf Gewinn und Verlust.
Sie wissen, dass das Einzige, was existentiell ist, das Leben selbst ist, und sie pflegen und sorgen für ihre Gesundheit so gut sie können, so dass sie gut und lange leben. Das Zweitwichtigste, nicht existentiell aber doch qualitäts­mäßig, sind Beziehungen. Falls notwendig, ändern sie ihr äußeres Leben, um eine Familie haben zu können, um mit Freunden umgehen zu können, mit Seinesgleichen, Verwandten und anderen Beziehungen. Sie ändern ihr Leben im Verhältnis zu den Bedürfnissen und dem Alter ihrer Kinder, sie leben mit den Abwechslungen des Lebens auf eine natürliche Weise. Nichts ist geschlossen oder fixiert, wie wenn es lebenswichtig wäre, so lange es wählbar ist. Menschen, die das Primäre zu schätzen wissen sind genug unbequem, um viele Male umzudenken während des Lebenslaufes.
Immer, aber doch flexibel zu leben, klingt wie ein Paradox, ist aber überhaupt nicht so schwer. Veränderlich und stabil gleichzeitig zu leben, ist die Kunst. Jemand sagte „hab deine Lage gern“, ich sage „mach sie zu der deinigen und sei zufrieden mit dem, was wird, wie es auch werden wird.“ Das ist eine schwere Kunst in der heutigen Zeit mit über 20 Jahren Indoktrinierung im Gepäck.
Denk über das, was dir im äußeren Leben begegnet, wie du über das Wetter denkst. Es hat keinen Sinn sauer zu sein, weil es regnet. Das Wetter ändert sich nicht, weil ich das will und erwarte. Wende deine Aufmerksamkeit nach innen und überlege dir, wie du mit diesem Wetter zu­recht­kommen kannst und wie du damit zufrieden sein kannst, auch wenn es nicht dein Lieblingswetter ist. Wenn das, was du zu tun dachtest, nicht geht, kannst du umdenken und etwas anders tun.
Gewiss, mit Menschen kann man verhandeln und im besten Fall gewisse Veränderungen zustande bringen, aber wir sind auch eine Wetterlage. Wende dich deshalb nach innen und habe es so gut als es geht in dem Wetter, das gerade ist.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Was ist willkürlich und wählbar in deinem Leben und was unwillkürlich?
Wenn du ein Todesurteil bekommen wür­dest und noch ein paar Jahre zu leben hät­test, wie würde dein Leben dann aussehen?
Mit welchen Menschen würdest du dich umgeben?
Womit würdest du deinen Unterhalt ver­dienen?
Wo würdest du wohnen und deinen Alltag zubringen?
Wenn du von einer Form von physischer Reaktion aufgrund einer zu starken und lang dauernden Anpassung – einer An­pas­sungs­krankheit – betroffen worden bist, wie kann­­st du dieses Denken, das so er­schreck­end ist für deiner Körper verlassen und anfangen umzudenken?

</div>
